Pourquoi des gens se plaignent-ils du changement d’heure ?

«On a mis en place le changement d’heure parce qu’on s’est dit que c’était une mesure pour économiser de l’énergie. Quarante ans plus tard, on s’est rendu compte que les économies d’énergie étaient marginales», résume la députée européenne Karima Delli, qui se bat pour qu’on arrête de toucher aux aiguilles deux fois par an. En effet, plusieurs études ont montré que le fait d’avoir décalé l’heure l’été n’a pas suffi à vraiment réduire la consommation d’électricité. En revanche, ça a créé plusieurs problèmes.
«On sait maintenant que le changement d’heure a des effets sur la santé», affirme Claude Gronfier, chronobiologiste à l’Inserm (Institut national de la santé et de la recherche médicale). Dans notre corps se trouve ce qu’on appelle une horloge biologique, c’est-à-dire un système qui rythme notre organisme. Après un changement d’heure, «même si c’est seulement une heure, l’horloge a du mal à se resynchroniser normalement», précise Claude Gronfier.
«Notre horloge est responsable des accidents cardiovasculaires, de l’humeur, de la capacité à gérer le stress… poursuit le scientifique. Si l’horloge est perturbée, toutes ces fonctions sont perturbées.» Résultat, «pendant la semaine qui suit le passage de l’heure d’hiver à l’heure d’été, il y a une augmentation des accidents cardiovasculaires. Et il y a plus de dépressions au passage à l’heure d’hiver», indique Claude Gronfier.
Il y a aussi davantage d’accidents. Durant la semaine qui suit le passage à l’heure d’hiver, on n’est pas encore habitué à voir la nuit tomber plus tôt que d’habitude. Les piétons croient qu’ils sont aussi visibles qu’avant par les voitures, les motos ou les vélos. Ils ne font pas particulièrement attention, les véhicules non plus. Résultat, le nombre d’accidents de piétons augmente.